{
  "أ":[
    {
      "question": "أول من بعث للبشر",
      "answer": "آدم"
    },
    {
      "question": "مسؤول عن حماية المعلومات الإلكترونية",
      "answer": "أمن سيبراني"
    },
    {
      "question": "فعالية أو معرض من المعارض الدولية التي تقام كل 5 سنوات",
      "answer": "اكسبو"
    },
    {
      "question": "في أي دولة نشأت رياضة القولف",
      "answer": "إسكوتلندا"
    },
    {
      "question": "وحدة قياس شدة التيار الكهربائي",
      "answer": "أمبير"
    },
    {
      "question": "أسم يطلق على اسبانيا قديمًا",
      "answer": "الأندلس"
    },
    {
      "question": "جهاز يستخدم لقياس شدة التيار الكهربائي، ويتم توصيله على التوالي",
      "answer": "أميتر"
    },
    {
      "question": "عملية تنظيم وحفظ الوثائق والمستندات بطريقة منهجية لتسهيل الوصول إليها عند الحاجة",
      "answer": "أرشفة"
    },
    {
      "question": "مصطلح يستخدم للإشارة إلى عملية تحويل الأنشطة اليدوية إلى عمليات تعتمد على الأنظمة والتقنيات لتقليل التدخل البشري",
      "answer": "أتمتة"
    },
    {
      "question": "لقب يطلق على ملوك الفرس",
      "answer": "الأكاسرة"
    },
    {
      "question": "ماذا يسمى رأس الإصبع",
      "answer": "أنملة"
    },
    {
      "question": "مصطلح طبي يطلق على فقر الدم",
      "answer": "أنيميا"
    },
    {
      "question": "تفضيل الغير على النفس، وتقديم مصلحته على المصلحة الذاتية",
      "answer": "إيثار"
    }
  ],
  "ب":[
    {
      "question": "أول معركة في الإسلام",
      "answer": "بدر"
    },
    {
      "question": "قبائل تسكن شمال إفريقيا",
      "answer": "برابرة"
    },
    {
      "question": "طريقة الكتابة الخاصة بالمكفوفين تسمى",
      "answer": "برايل"
    },
    {
      "question": "آلة تستخدم لمعرفة الإتجاهات",
      "answer": "بوصلة"
    },
    {
      "question": "وحدة في نظام الوحدات الإنجليزية، وتستخدم لقياس الطول",
      "answer": "بوصة"
    },
    {
      "question": "معنى زمهرير",
      "answer": "برد شديد"
    },
    {
      "question": "جمع ما يكفي من الأدله أو الحجج المنطقية للدلالة على حقيقة ما",
      "answer": "برهان"
    },
    {
      "question": "قبلة الإسلام الأولى",
      "answer": "بيت المقدس"
    },
    {
      "question": "احدى الغدد الموجودة في الجسم، والمسؤول عن هضم الطعام وتنظيم مستوى السكر",
      "answer": "البنكرياس"
    },
    {
      "question": "كائنات حية بدائية النوى، لا ترى بالعين المجردة",
      "answer": "بكتيريا"
    }
  ],
  "ت":[
    {
      "question": "سورة في القرآن ابتدأت باسم ثمرتين",
      "answer": "التين"
    },
    {
      "question": "من الكتب السماوية",
      "answer": "توراة"
    },
    {
      "question": "يستخدم في العمليات الجراحية لتخفيف الألم وغياب الوعي",
      "answer": "تخدير"
    },
    {
      "question": "التخاذل عن العمل يسمى",
      "answer": "تقاعس"
    },
    {
      "question": "جهاز صمم لرصد الأجسام البعيدة عبر استخدام العدسات والمرايا المنحنية",
      "answer": "تلسكوب"
    },
    {
      "question": "فرع من علوم الرياضيات، يبحث في المقارنة بين جزئيات كميتين بينهما ارتباط بإيجاد معدل تغير إحداهما بالنسبة للأخرى",
      "answer": "تفاضل"
    },
    {
      "question": "فعل يقصد به إعادة النظر في الشيء بالتصويب والتحسين",
      "answer": "تنقيح"
    },
    {
      "question": "⁠يطلق على حركة الشفتين من غير صوت",
      "answer": "تمتمة"
    }
  ],
  "ث":[
    {
      "question": "كلمة بمعنى الإنس والجن ورد ذكرها في القرآن الكريم",
      "answer": "الثقلان"
    },
    {
      "question": "المكان الذي يجتمع فيه الجنود العسكريين",
      "answer": "ثكنة"
    },
    {
      "question": "جزء من النبات يحمل البذور",
      "answer": "ثمرة"
    },
    {
      "question": "مصطلح يطلق على مناطق ضعيفة في أنظمة تشغيل الحاسب",
      "answer": "ثغرة"
    },
    {
      "question": "مصطلح يستخدم للإشارة إلى الفتحة الصغيرة التي تحدث نتيجة اختراق سطح أو جسم معين",
      "answer": "ثقب"
    },
    {
      "question": "اضطراب نفسي يسبب تقلب مزاجي مفرط",
      "answer": "ثنائي القطب"
    },
    {
      "question": "مصطلح يطلق على الحركة الجماعية التي تهدف إلى احداث تغيير جذري في النظام السياسي أو الإجتماعي القائم",
      "answer": "ثورة"
    }
  ],
  "ج":[
    {
      "question": "أهجى شعراء العرب",
      "answer": "جرير"
    },
    {
      "question": "صغير الحمار يسمى",
      "answer": "جحش"
    },
    {
      "question": "الوحدات الأساسية للوراثة في الكائنات الحية تسمى",
      "answer": "جينات"
    },
    {
      "question": "⁠أسم من أسماء الصخر",
      "answer": "جلمود"
    },
    {
      "question": "الجزء المسؤول عن امتصاص الماء والغذاء في النبات",
      "answer": "جذور"
    },
    {
      "question": "أكبر عضو في جسم الإنسان",
      "answer": "الجلد"
    },
    {
      "question": "مصطلح يطلق على العلم الذي يدرس تركيب الأرض وطبقاتها وتاريخ تكوينها",
      "answer": "جيولوجيا"
    }
  ],
  "ح":[
    {
      "question": "شدة الندم على ما فات تسمى",
      "answer": "حسرة"
    },
    {
      "question": "كل قول أو تقرير نسب للنبي يسمى",
      "answer": "حديث"
    },
    {
      "question": "صغير الضب يسمى",
      "answer": "حسل"
    },
    {
      "question": "جهة أمنية مهمتها حماية المناطق البحرية والبرية",
      "answer": "حرس الحدود"
    },
    {
      "question": "صوت النار يسمى",
      "answer": "حسيس"
    },
    {
      "question": "يعد أضخم الحيوانات اللافقارية",
      "answer": "حبار"
    },
    {
      "question": "اسم لعدة وحدات غير قياسية لحساب القدرة",
      "answer": "حصان"
    },
    {
      "question": "مجموع الميزات والخصائص الإجتماعية والدينية والخُلقية والعلمية والأدبية والفنية تسمى",
      "answer": "حضارة"
    },
    {
      "question": "يطلق على المدة الزمنية الطويلة",
      "answer": "حقبة"
    },
    {
      "question": "مصطلح أدبي يقصد به مجموعة من الأحداث المتتابعة والمتسلسلة التي تتكون منها قصة ما",
      "answer": "حبكة"
    }
  ],
  "خ":[
    {
      "question": "الللفظ العربي لمادة الزنك يسمى",
      "answer": "خارصين"
    },
    {
      "question": "مرادف لكلمة فوبيا",
      "answer": "خوف"
    },
    {
      "question": "الشيء الوهمي الذي يقسم الكرة الأرضية إلى نصفين",
      "answer": "خط الإستواء"
    },
    {
      "question": "قطعة من البحر تدخل في البر",
      "answer": "خليج"
    },
    {
      "question": "غزوة تسمى بغزوة الأحزاب",
      "answer": "الخندق"
    },
    {
      "question": "مصطلح يطلق على المادة الأولية التي توجد على حالتها الطبيعية قبل معالجتها",
      "answer": "خام"
    },
    {
      "question": "تجمع للقيح والصديد في أي جزء من الجسم مما يسبب تورم والتهاب المنطقة المحيطة",
      "answer": "خراج"
    }
  ],
  "د":[
    {
      "question": "أول عملة في الإسلام",
      "answer": "دينار"
    },
    {
      "question": "صوت النحل",
      "answer": "دوي"
    },
    {
      "question": "وحدة قياس الصوت",
      "answer": "ديسيبل"
    },
    {
      "question": "وصف يطلق على الدليل الجازم والبات",
      "answer": "دامغ"
    },
    {
      "question": "سواد الليل وظلمته تسمى",
      "answer": "دجى"
    },
    {
      "question": "كلمة وردت في القرآن الكريم بمعنى مسامير تشد بها الألواح",
      "answer": "دسر"
    },
    {
      "question": "إحساس بعدم الإتزان يصيب الرأس من تعب ونحوه",
      "answer": "دوار"
    },
    {
      "question": "معالجة الجلد بمواد كيميائية تنظفه وتحفظه من التعفن لجعله صالحًا للإستخدام",
      "answer": "دبغ"
    }
  ],
  "ذ":[
    {
      "question": "دهشة شديدة يسببها تأثير عميق، وتحول دون أي رد فعل",
      "answer": "ذهول"
    },
    {
      "question": "مرادف نسل",
      "answer": "ذرية"
    },
    {
      "question": "سال دمعه أي",
      "answer": "ذرف"
    },
    {
      "question": "الأحداث التي تحصل في الوقت الحالي تسمى في المستقبل",
      "answer": "ذكريات"
    },
    {
      "question": "⁠مصطلح طبي يشير إلى حالة عقلية يفقد فيها المريض اتصاله بالواقع",
      "answer": "ذهان"
    },
    {
      "question": "وحدة قياس تقليدية لقياس الطول",
      "answer": "ذراع"
    }
  ],
  "ر":[
    {
      "question": "وحدة قياس الزلازل",
      "answer": "ريختر"
    },
    {
      "question": "المكون الرئيسي للزجاج",
      "answer": "رمل"
    },
    {
      "question": "مدح الميت في الشعر",
      "answer": "رثاء"
    },
    {
      "question": "⁠الباب الذي يدخل منه الصائمون يوم القيامة",
      "answer": "الريان"
    },
    {
      "question": "سائل مائي سكري تفرزه الغدد التي تتواجد إما على الزهرة أو على الأوراق",
      "answer": "رحيق"
    },
    {
      "question": "قطعة من العجين مهيأة ومخبوزة تسمى",
      "answer": "رغيف"
    },
    {
      "question": "⁠اسم خازن الجنة",
      "answer": "رضوان"
    },
    {
      "question": "⁠في أي جزء من الجسم توجد الغدة الدرقية",
      "answer": "رقبة"
    },
    {
      "question": "⁠جماعة من ثلاثة إلى عشرة",
      "answer": "رهط"
    }
  ],
  "ز":[
    {
      "question": "يطلق على شدة البرد",
      "answer": "زمهرير"
    },
    {
      "question": "اهتزاز أو سلسلة من الاهتزازات المتتالية لسطح الأرض",
      "answer": "زلزال"
    },
    {
      "question": "نوع من أنواع النباتات يستعمل كشراب بعد غليه",
      "answer": "زنجبيل"
    },
    {
      "question": "بمعنى ثمن قليل",
      "answer": "زهيد"
    },
    {
      "question": "في أي مدينة يقع مقر الإتحاد الدولي لكرة القدم",
      "answer": "زيورخ"
    },
    {
      "question": "⁠المعدن الوحيد الذي يوجد في حالة سائلة",
      "answer": "زئبق"
    },
    {
      "question": "اسم الكتاب الذي نزل على نبي الله داوود",
      "answer": "زبور"
    },
    {
      "question": "طعام أهل النار",
      "answer": "زقوم"
    },
    {
      "question": "ما بين مفصل الكوع والكتف في جسم الإنسان يسمى",
      "answer": "زند"
    }
  ],
  "س":[
    {
      "question": "يطلق على مجموعة من الطيور",
      "answer": "سرب"
    },
    {
      "question": "وجه بلا لسان وتتحدث عن الزمان",
      "answer": "ساعة"
    },
    {
      "question": "لباس أهل النار، وجاء وصفه في القرآن",
      "answer": "سرابيل"
    },
    {
      "question": "نوع من أنواع النبات مذكور في القرآن",
      "answer": "سدر"
    },
    {
      "question": "يطلق على الشراب العذب الذي يدخل بسهولة في الحلق",
      "answer": "سلسبيل"
    },
    {
      "question": "نمو غير طبيعي لخلايا الجسم يسمى",
      "answer": "سرطان"
    }
  ],
  "ش":[
    {
      "question": "وعاء دموي، ينقل الدم من القلب إلى أعضاء الجسم",
      "answer": "شريان"
    },
    {
      "question": "حزمة دقيقة من الضوء تنطلق في إستقامة واحدة من مصدر الضوء",
      "answer": "شعاع"
    },
    {
      "question": "أسرع طائر في العالم",
      "answer": "شاهين"
    },
    {
      "question": "أحد العظام الطويلة في جسم الإنسان",
      "answer": "شظية"
    },
    {
      "question": "أوحال شديدة الملوحة على شكل بحيرة",
      "answer": "شط"
    },
    {
      "question": "وعاء دموي، ينقل الدم من القلب إلى أعضاء الجسم",
      "answer": "شريان"
    },
    {
      "question": "طائر من الجوارح من فصيلة الصقريات",
      "answer": "شاهين"
    }
  ],
  "ص":[
    {
      "question": "نوع من أنواع الأخشاب، يستخدم في العطور",
      "answer": "صندل"
    },
    {
      "question": "بمعنى نقي",
      "answer": "صافي"
    },
    {
      "question": "القنبلة النويية التي أطلقت على هيروشيما اليابانية تسمى",
      "answer": "الصبي الصغير"
    },
    {
      "question": "الصوت الشديد المزعج يسمى",
      "answer": "صخب"
    },
    {
      "question": "ضد الفاسد يسمى",
      "answer": "صالح"
    },
    {
      "question": "اسم آخر لمهر الزوجة",
      "answer": "صداق"
    },
    {
      "question": "عمود رأسي طويل يدعم الشراع في السفن",
      "answer": "صاري"
    },
    {
      "question": "المنطقة بيخ العين  والأذن تسمى",
      "answer": "صدغ"
    },
    {
      "question": "خزان كبير يستخدم لتخزين السوائل",
      "answer": "صهريج"
    },
    {
      "question": "آداة تستخدم للتحكم بتدفق السوائل أو الغازات داخل الأنظمة المختلفة",
      "answer": "صمام"
    }
  ],
  "ض":[
    {
      "question": "حافة اليابسة  المجاورة للمسطحات المائية الكبيرة تسمى",
      "answer": "ضفة"
    },
    {
      "question": "عكس الهدوء",
      "answer": "ضوضاء"
    },
    {
      "question": "التجاوز في الأحكام الفقهية في حالة معينة يسمى",
      "answer": "ضرورة"
    },
    {
      "question": "اسم انثى الضبع",
      "answer": "ضبعانة"
    },
    {
      "question": "كلمة بمعنى غير متساوية، ناقصة، منافية للحق",
      "answer": "ضيزى"
    },
    {
      "question": "صغير الحجم أو قليل المقدار يسمى",
      "answer": "ضئيل"
    },
    {
      "question": "يطلق على من أصابه الضرر دون ذنب",
      "answer": "ضحية"
    }
  ],
  "ط":[
    {
      "question": "نظام إجتماعي يعتمد على الفصل بين أفراد المجتمع",
      "answer": "طبقية"
    },
    {
      "question": "كائن حي يعيش على غيره",
      "answer": "طفيلي"
    },
    {
      "question": "مقدمة الجيش التي تتقدم لمعرفة أحوال العدو",
      "answer": "طليعة"
    },
    {
      "question": "امتلاء الإناء وفيضه بما فيه يسمى",
      "answer": "طفح"
    },
    {
      "question": "اسم لسيارة ألمانية",
      "answer": "طوارق"
    },
    {
      "question": "السيل أو الفيضان الكبير يسمى",
      "answer": "طوفان"
    },
    {
      "question": "مرض من الأمراض المعدية القاتلة، ويسمى بالموت الأسود",
      "answer": "طاعون"
    },
    {
      "question": "مجموعة من الكتابات أو الرموز أو الخطوط غير المفهومة والغامضة",
      "answer": "طلاسم"
    },
    {
      "question": "غشاء رقيق يفصل بين الأذن الخارجية والأذن الوسطى",
      "answer": "طبلة"
    },
    {
      "question": "حالة الجو التي تشهدها منطقة ما تسمى",
      "answer": "طقس"
    }
  ],
  "ظ":[
    {
      "question": "يطلق على المرأة في الهودج",
      "answer": "ظعينة"
    },
    {
      "question": "نهى الله عنه وقال إن بعضه إثم",
      "answer": "ظن"
    },
    {
      "question": "محافظة من محافظات سلطنة عمان",
      "answer": "ظفار"
    },
    {
      "question": "بمعنى نال الشيء أو حصل عليه",
      "answer": "ظفر"
    },
    {
      "question": "العذاب الذي وقع على قوم شعيب",
      "answer": "الظلة"
    },
    {
      "question": "لفظ يطلق على أي حدث يمكن مراقبته",
      "answer": "ظاهرة"
    },
    {
      "question": "الغلاف الذي توضع به الأوراق",
      "answer": "ظرف"
    }
  ],
  "ع":[
    {
      "question": "ماذا يسمى قيء الحوت الذي يخرج من جوفه",
      "answer": "عنبر"
    },
    {
      "question": "يطلق على الشخص شديد الذكاء",
      "answer": "عبقري"
    },
    {
      "question": "يطلق على صوت الذئب",
      "answer": "عواء"
    },
    {
      "question": "أحد أسواق شبه الجزيرة العربية الثلاثة الكبرى في الجاهلية",
      "answer": "عكاظ"
    },
    {
      "question": "جسم معدني كروي أجوف يطفو على سطح الماء",
      "answer": "عوامة"
    },
    {
      "question": "اتفاق بين طرفين، يلتزم كلاهما بما يقتضيه، وينفذان ما جاء فيه",
      "answer": "عقد"
    }
  ],
  "غ":[
    {
      "question": "من أسماء يوم القيامة، ورد ذكره في القرآن الكريم",
      "answer": "الغاشية"
    },
    {
      "question": "سلوك فطري غير مكتسب",
      "answer": "غريزة"
    },
    {
      "question": "من أسماء الأسد",
      "answer": "غضنفر"
    },
    {
      "question": "عاصمة دولة إفريقية",
      "answer": "غانا"
    },
    {
      "question": "الإرتفاع في الشيء وتجاوز الحد فيه",
      "answer": "غلو"
    },
    {
      "question": "أول ظلمة الليل بعد الغروب تسمى",
      "answer": "غسق"
    }
  ],
  "ف":[
    {
      "question": "أعلى درجات الجنة",
      "answer": "فردوس"
    },
    {
      "question": "أقدم أنواع العلوم",
      "answer": "فلك"
    },
    {
      "question": "نوع من أنواع الورد",
      "answer": "فل"
    },
    {
      "question": "دراسة الأسئلة العامة والأساسية عن الوجود والمعرفة والقيم والعقل والإستدلال واللغة",
      "answer": "فلسفة"
    },
    {
      "question": "كائنات حية معدية مسببة للمرض",
      "answer": "فيروسات"
    },
    {
      "question": "فرق الجهد الكهربائي بين نقطتين في دائرة كهربائية يعبرها تيار يسمى",
      "answer": "فولت"
    }
  ],
  "ق":[
    {
      "question": "أول شيء خلقه الله",
      "answer": "القلم"
    },
    {
      "question": "فئة اشتهرت بغزو السفن البحرية",
      "answer": "قراصنة"
    },
    {
      "question": "القطعة الصغيرة من الورق تسمى",
      "answer": "قصاصة"
    },
    {
      "question": "وعاء أو كيس من جلد المواشي يستخدم قديمًا لحفظ السوائل وتبريدها",
      "answer": "قربة"
    },
    {
      "question": "وحدة لقياس الكتلة",
      "answer": "قيراط"
    },
    {
      "question": "أول مسجد في الإسلام",
      "answer": "قباء"
    },
    {
      "question": "مرجع للكتاب يسرد الكلمات، ويعطي معاني لها",
      "answer": "قاموس"
    }
  ],
  "ك":[
    {
      "question": "سائل هيدروكربوني مشتق من النفط، ويستخدم كوقود في المحركات النفاثة",
      "answer": "كيروسين"
    },
    {
      "question": "السنة التي تتألف من 366 يومًا تسمى",
      "answer": "كبيسة"
    },
    {
      "question": "اسم آخر يطلق على الفقع",
      "answer": "كمأ"
    },
    {
      "question": "عنصر كيميائي رمزه CR",
      "answer": "كروم"
    },
    {
      "question": "اسم ملك الفرس قديمًا",
      "answer": "كسرى"
    },
    {
      "question": "أحد أندية الدوري السعودي للدرجة الثانية",
      "answer": "الكوكب"
    },
    {
      "question": "عاصمة الدنمارك",
      "answer": "كوبنهاغن"
    }
  ],
  "ل":[
    {
      "question": "الطبقة الخارجية في جذوع وجذور النباتات الخشبية",
      "answer": "لحاء"
    },
    {
      "question": "اسم من أسماء الأسد",
      "answer": "ليث"
    },
    {
      "question": "أصوات يعبر بها الأشخاص للتفاهم فيما بينهم",
      "answer": "لغة"
    },
    {
      "question": "مكث وأقام في المكان",
      "answer": "لبث"
    },
    {
      "question": "سرطان الدم المسبب لزيادة عدد خلايا الدم البيضاء بشكل خاص",
      "answer": "لوكيميا"
    },
    {
      "question": "مجموعة من الأشخاص الذين يشاركون جهودهم لتنفيذ مهمة معينة",
      "answer": "لجنة"
    }
  ],
  "م":[
    {
      "question": "آلة حصار تستعمل لإطلاق القذائف لمسافة كبيرة دون مساعدة",
      "answer": "منجنيق"
    },
    {
      "question": "إطالة النقاش لكسب الوقت تسمى",
      "answer": "مماطلة"
    },
    {
      "question": "التخطيط عمدًا لإيذاء الآخرين يسمى",
      "answer": "مكيدة"
    },
    {
      "question": "ما يقدمه الخصوم أو من ينوب عنهم من أقوال أو لوائح بغية توضيح وقائع النزاع تسمى",
      "answer": "مرافعة"
    }
  ],
  "ن":[
    {
      "question": "المادة الأساسية في تصنيع الفازلين",
      "answer": "نفط"
    },
    {
      "question": "جائزة عالمية تمنح للأشخاص الذين قدموا فائدة للبشرية",
      "answer": "نوبل"
    },
    {
      "question": "القنبلة النويية الثانية التي أطلقت على اليابان سقطت في مدينة",
      "answer": "ناكازاكي"
    }
  ],
  "هـ":[
    {
      "question": "صوت الحمام",
      "answer": "هديل"
    },
    {
      "question": "المنطق الفارغ الذي لا معنى له",
      "answer": "هراء"
    },
    {
      "question": "نبي من الأنبياء",
      "answer": "هود"
    },
    {
      "question": "الحيوان الذي أرسله نبي الله سليمان",
      "answer": "هدهد"
    },
    {
      "question": "مضيق بحري ضيق في منطقة الخليج، يلقب بشريان الحياة للعالم",
      "answer": "هرمز"
    }
  ],
  "و":[
    {
      "question": "شكل من أشكال التشوه الحسي",
      "answer": "وهم"
    },
    {
      "question": "الشق بين الجبلين يسمى",
      "answer": "وادي"
    },
    {
      "question": "عاصمة بريطانيا",
      "answer": "ونشستر"
    },
    {
      "question": "من مسميات الصوف",
      "answer": "وبر"
    },
    {
      "question": "عكس الحقوق",
      "answer": "واجبات"
    },
    {
      "question": "شيء نهى عنه الإسلام في الجاهلية",
      "answer": "وأد البنات"
    },
    {
      "question": "نمو غير طبيعي في الأنسجة",
      "answer": "ورم"
    }
  ],
  "ي":[
    {
      "question": "يطلق على ملكة النحل",
      "answer": "يعسوب"
    },
    {
      "question": "دولة عاصمتها أثينا",
      "answer": "يونان"
    },
    {
      "question": "اسم المدينة المنورة قديمًا",
      "answer": "يثرب"
    },
    {
      "question": "من صفات الدين الإسلامي",
      "answer": "يسر"
    },
    {
      "question": "مادة تستخدم في المفاعلات النويية",
      "answer": "يورانيوم"
    }
  ]
}
